{
  "title": "ADsP 20회 시험 문제",
  "questions": [
    {
      "number": 1,
      "question": "빅데이터 분석에 경제적 효과를 제공해준 결정적 기술로 가장 적절한 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "텍스트 마이닝",
        "클라우드 컴퓨팅",
        "저장장치 비용의 지속적인 하락",
        "스마트폰의 급속한 확산"
      ],
      "answer": "2"
    },
    {
      "number": 2,
      "question": "기업내부 데이터베이스 활용과 관련 없는 것은?",
      "passage": null,
      "options": ["CRM", "ERP", "ITS", "KMS"],
      "answer": "3"
    },
    {
      "number": 3,
      "question": "데이터 저장방식에는 RDB, NoSQL, 분산파일시스템저장방식이 있다. 다음 중 NoSQL 관련이 없는 도구는?",
      "passage": null,
      "options": ["MongoDB", "Hbase", "Redis", "mySQL"],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 4,
      "question": "데이터웨어하우스 고유 특성이 아닌 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "데이터웨어하우스는 기업내의 의사결정지원 어플리케이션을 위한 정보 기반을 제공하는 하나의 통합된 데이터 저장 공간을 말한다.",
        "ETL은 주기적으로 내부 및 외부 데이터베이스로부터 정보를 추출하고 정해진 규약에 따라 정보를 변환한 후에 데이터웨어하우스에 정보를 적재한다.",
        "데이터웨어하우스에서 관리하는 데이터들은 시간적 흐름 에 따라 변화하는 값을 유지한다.",
        "일반적으로 데이터웨어하우스는 전사적 차원에서 접근하기 보다는 재무, 생산, 운영과 같이 특정 조직의 특정의 업무 분야에 초점을 두고 있다."
      ],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 5,
      "question": "다음 중 빅 데이터 활용 테크닉에 관한 설명이다. 적절하지 않은 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "유형분석 : 택배차량을 어떻게 배치하는 것이 비용에 효율적인가?",
        "유전알고리즘 : 응급실에서 의사를 어떻게 배치하는 것이 가장 효율적인가?",
        "연관분석 : 시스템 로그데이터를 분석해 침입자나 유해 행위자를 색출할 수 있는가?",
        "회귀분석 : 사용자의 만족도가 충성도에 어떤 영향을 미치는가?"
      ],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 6,
      "question": "데이터베이스 특징에 대한 설명 중 부적절한 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "데이터베이스는 통합된 데이터이다. 이것은 데이터베이스에서 동일한 내용의 데이터가 중복되어 있지 않다는 것을 의미한다.",
        "데이터베이스는 저장된 데이터이다. 이것은 자기디스크나 자기 테이프 등과 같이 컴퓨터가 접근할 수 있는 저장 매체에 저장되는 것을 의미한다.",
        "데이터베이스는 공용 데이터이다. 이것은 여러 사용자가 서로 다른 목적으로 데이터베이스의 데이터를 공동으로 이용되는 것을 의미한다.",
        "데이터베이스는 변화되는 데이터이다. 데이터베이스가 저장되는 내용은 정량적데이터 상태로만 유지됨을 의미한다."
      ],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 7,
      "question": "정성적 데이터에 속하는 것은?",
      "passage": null,
      "options": ["강수량", "온도", "기상특보", "풍속"],
      "answer": "3"
    },
    {
      "number": 8,
      "question": "다른 이해 관계자들이 보완적인 상품, 서비스를 제공하는 생태계를 구축하고자 하는 비즈니스 모델을 무엇이라 하는가?",
      "passage": null,
      "options": [
        "플랫폼 비즈니스 모델",
        "가치사슬형 비즈니스 모델",
        "상거래형 비즈니스 모델",
        "대리인형 비즈니스 모델"
      ],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 9,
      "question": "다음은 무엇을 의미하는가?",
      "passage": "이것은 데이터를 통합/분석하여 기업 활동에 연관된 의사결정을 돕는 프로세스를 말합니다. 이와 관련해 가트너는 이것은 '여러 곳에 산재되어 있는 데이터를 수집 하여 체계적이고 일목요연하게 정리함으로써 사용자가 필요로 하는 정보를 정확한 시간에 제공할 수 있는 환 경으로 정의하였다.",
      "options": [],
      "answer": "BI"
    },
    {
      "number": 10,
      "question": "다음 중 빈칸에 알맞은 용어는?",
      "passage": "데이터 사이언티스트들은 주로 데이터 처리나 분석 기술과 관련된 ( 1 )만을 요구받고 있는 것처럼 보인다. 하지만 이러한 ( 1 ) 은 훌륭한 데이터 사이언티 스트가 갖춰야 하는 능력의 절반에 불과하다. 나머지 절반은 통찰력 있는 분석, 설득력 있는 전달, 협력 등 ( 2 )이다.",
      "options": [],
      "answer": "하드스킬, 소프트스킬"
    },
    {
      "number": 11,
      "question": "다음 중 분석방법론의 구성요소가 아닌 것은?",
      "passage": null,
      "options": ["목적", "절차", "방법", "도구와 기법"],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 22,
      "question": "프로젝트 위험 계획 수립 시 예상되는 위험에 대한 대응방법이 아닌 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "회피(Avoid)",
        "전이(Transfer)",
        "완화(Mitigate)",
        "관리(Management)"
      ],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 23,
      "question": "다음 중 하향식 접근법의 데이터분석 기획 단계는?",
      "passage": null,
      "options": [
        "Problem discovery-> Problem Definition-> Solution Search-> Feasibility Study",
        "ProblemDefinition-> Problem discovery-> Solution Search-> Feasibility Study",
        "Solution Search-> Feasibility Study-> Problem discovery-> Problem Definition",
        "Feasibility Study -> Problem discovery-> Problem Definition-> Solution Search"
      ],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 24,
      "question": "다음은 분석기획 발굴의 범위 확장에 관한 설명 중 적절 하지 않은 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "거시적 관점에서는 현재의 조직 및 해당 산업에 폭넓게 영향을 미치는 사회,경제적 요인을 STEEP로 요약되는 Social(사회),Technology(기술), Economic(경제), Environmental(환경), Political(정치) 영역으로 나누어서 기회 탐색을 수행한다.",
        "경쟁자 관점에서는 현재 수행하고 있는 사업 영역의 제품, 서비스에 대해서만 분석 기회 발굴의 폭을 넓혀서 탐색한다.",
        "시장의 니즈 탐색 관점에서는 현재 수행하고 있는 사업에 서의 직접 고객 뿐만 아니라 고객과 접촉하는 역할을 수행 하는 채널 및 고객의 의사결정에 영향을 미치는 영향자들 에 대한 폭 넓은 관점을 바탕으로 분석 기회를 탐색한다.",
        "역량의 재해석 관점에서는 현재 해당 조직 및 기업이 보유한 역량뿐만 아니라 해당 조직의 비즈니스에 영향을 끼치는 파트너 네트워크를 포함한 활용 가능한 역량을 토대로 폭넓은 분석 기회를 탐색한다."
      ],
      "answer": "2"
    },
    {
      "number": 26,
      "question": "마스터플랜 수립 때 적용 범위 및 방식의 고려요소가 아닌 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "업무 내재화 적용 수준",
        "분석 데이터 적용 수준",
        "투자 비용 수준",
        "기술적용수준"
      ],
      "answer": "3"
    },
    {
      "number": 27,
      "question": "분석기획 단계에서의 task가 아닌 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "비즈니스의 이해",
        "프로젝트 정의 및 계획 수립",
        "필요 데이터 정의",
        "프로젝트 위험 계획 수립"
      ],
      "answer": "3"
    },
    {
      "number": 28,
      "question": "빅데이터 4V에 해당되지 않은 것은?",
      "passage": null,
      "options": ["Volume", "Variety", "Velocity", "Visuality"],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 29,
      "question": "다음과 같은 현상을 무엇이라 하는가?",
      "passage": "동일한 사안이라고 해도 제시되는 방법에 따라 그에 관한 해석이나 의사결정이 달라지는 왜곡현상",
      "options": [],
      "answer": "프레이밍효과"
    },
    {
      "number": 30,
      "question": "다음 빈칸에 알맞은 용어는?",
      "passage": "데이터 거버넌스에서 데이터 저장소 관리는 메타데이터 및 표준 데이터를 관리하기 위한 전사 차원의 저장소를 구성한다. 저장소는 데이터 관리 체계 지원을 위한 워크 플로우 및 관리용 응용 소프트웨어를 지원하고 관리 대상 시스템과의 인터페이스를 통한 통제가 이루어져야 한다. 데이터 구조 변경에 따른 [ ]도 수행되어야 효율적인 활용이 가능하다.",
      "options": [],
      "answer": "사전영향평가"
    },
    {
      "number": 32,
      "question": "자료의 척도에 설명으로 부적절한 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "명목척도 - 단순히 측정 대상의 특성을 분류하거나 확인하기 위한 목적으로 숫자를 부여",
        "서열척도 - 대소 또는 높고 낮음 등의 순위만 제공할 뿐 양적인 비교는 할 수 없다.",
        "등간척도 - 순위를 부여하되 순위 사이의 간격이 동일하여 양적인 비교가 가능하다.",
        "비율척도 - 측정값 사이의 비율 계산이 가능한 척도이며, 절대 영점이 존재하지 않는다."
      ],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 34,
      "question": "회귀모형에 관한 설명 중 올바르지 않은 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "오차의 표준편차에 대한 추정값은 7.165이다.",
        "설명변수 모두가 출산율 변동의 원인임을 보여준다.",
        "Fertility 변동성을 설명하는데 가장 유의한 설명변수는 Education이다.",
        "회귀식은 Fertility변동성을 70.67% 설명한다."
      ],
      "answer": "2"
    },
    {
      "number": 36,
      "question": "타입이 다른 데이터 타입을 하나의 객체로 묶는 구조는?",
      "passage": null,
      "options": ["행렬", "벡터", "스칼라", "리스트"],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 37,
      "question": "다음 중 데이터마이닝 기법 사례와 분석방법이 올바른 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "카탈로그 배열 및 교차판매, 공격적 판촉행사 등의 마켓팅 계획 - 연관분석",
        "부모가 있는 어린이의 수를 추정, 가족구성원의 총수입 추정 - 의사결정나무",
        "생물을 문, 종, 속으로 나누는 것이나, 물질을 요소별로 나누는 것 - 장바구니분석",
        "시장 세분화의 첫 단계로서, 판촉 활동에 가장 반응률이 높은 고객 선별 - 회귀분석"
      ],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 38,
      "question": "데이터마이닝의 목적 중 사람, 상품에 관한 이해를 증가 시키기 위한 것으로 데이터의 특징 및 의미를 표현 및 설명하는 기능을 무엇이라 하는가?",
      "passage": null,
      "options": ["분류", "추정", "예측", "기술"],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 39,
      "question": "다음 중 오분류표의 평가지표 중 True로 예측한 것 중 실제 True인 지표를 무엇이라 하는가?",
      "passage": null,
      "options": ["Precision", "Accuracy", "F1", "Kappa"],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 40,
      "question": "같은 모집단 내의 다른 데이터에 적용하는 경우에도 안 정적인 결과를 제공하는 것을 의미하며 데이터를 확장하여 적용할 수 있는지에 대한 모형 평가 기준을 무엇이라 하는가?",
      "passage": null,
      "options": [
        "일반화의 가능성",
        "효율성",
        "예측의 정확성",
        "분류의 정확성"
      ],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 41,
      "question": "의사결정나무에서 이산형 목표변수는 지니지수, 연속형 목표변수는 분산 감소량을 사용하는 알고리즘은 무엇인가?",
      "passage": null,
      "options": ["CHAID", "CART", "C4.5", "C5.0"],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 44,
      "question": "apply 함수와 multi-core 사용함수를 이용하면 for loop 를 사용하지 않고 매우 간단하게 처리할 수 있고, apply 함수에 기반해 데이터와 출력변수를 동시에 배열로 치환하여 처리하는 패키지는 무엇인가?",
      "passage": null,
      "options": ["reshape", "plyr", "데이터 데이블", "outlier"],
      "answer": "4"
    },
    {
      "number": 45,
      "question": "다음 중 신용카드 고객 파산여부를 예측하는 모형이 아닌 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "로지스틱회귀분석",
        "선형회귀분석",
        "의사결정나무",
        "앙상블모형"
      ],
      "answer": "2"
    },
    {
      "number": 46,
      "question": "성별을 구별하는데 사용되는 척도는?",
      "passage": null,
      "options": ["명목척도", "서열척도", "구간척도", "비율척도"],
      "answer": "2"
    },
    {
      "number": 47,
      "question": "보기에서 사용되는 척도는 무엇인가?",
      "passage": "[매우불만족-불만족-보통-만족-매우만족]",
      "options": ["명목척도", "구간척도", "순서척도", "비율척도"],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 48,
      "question": "시그모이드 함수의 범위는?",
      "passage": null,
      "options": ["0~1", "-1~1", "-1~0", "0~1"],
      "answer": "3"
    },
    {
      "number": 49,
      "question": "다음 중 주성분 분석에 설명 중 적절하지 않은 것은?",
      "passage": null,
      "options": [
        "가장 분산이 적은 것을 제1주성분으로 설정한다",
        "주성분 분석은 상관관계가 있는 변수들을 결합해 상관관계가 없는 변수로 분산을 극대화하는 변수로 선형결합을해 변수를 축약하는데 사용하는 방법이다",
        "공분산 행렬을 사용하는 경우 고유값이 1보다 큰 주성분의 개수를 이용한다.",
        "공분산행렬을 이용한 분석의 경우 변수들의 측정단위에 민감하다."
      ],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 50,
      "question": "다음 중 k 평균군집분석의 분석절차 순서는?",
      "passage": "a 초기군집중심으로 k개의 객체로 임의 선택\nb 각 자료를 가장 가까운 군집 중심에 할당\nc 각 군집내의 자료들을 평균을 계산하여 군집의 중심갱신\nd 군집 중심의 변화가 없을 때 까지 b,c 반복한다.",
      "options": ["a->b->c->d", "c->a->b->d", "a->b->d->c", "b->a->c->d"],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 51,
      "question": "빵-> 우유의 신뢰도는(주관식)?",
      "passage": "a - 빵,맥주,우유\nb - 빵,우유,계란\nc - 맥주,우유\nd - 빵,맥주,계란\ne - 빵, 맥주, 우유, 계란",
      "options": [],
      "answer": "0.75"
    },
    {
      "number": 52,
      "question": "종속변수가 성공 또는 실패인 이항변수 되어 있을 때 종 속변수와 독립 변수간의 관계식을 이용하여 두 집단 또는 그 이상의 집단을 분류하고자 할 때 사용되는 분석기법을 무엇이라 하는가?",
      "passage": null,
      "options": [
        "로지스틱 회귀분석",
        "다중 회귀분석",
        "의사결정나무",
        "앙상블 모형"
      ],
      "answer": "1"
    },
    {
      "number": 53,
      "question": "조건-결과(if-then) 유형의 패턴을 발견하는데 사용하는 데이터마이닝 기법은?",
      "passage": null,
      "options": ["som", "연관규칙", "다차원척도", "의사결정나무"],
      "answer": "2"
    },
    {
      "number": 55,
      "question": "다음 값은 얼마인가?",
      "passage": "P(A)=0.3, P(B)=0.4 이며 서로 독립이다. P(B|A)?",
      "options": [],
      "answer": "0.4"
    },
    {
      "number": 56,
      "question": "다음은 어떤 군집방법에 대한 설명인가?",
      "passage": "[ 두 군집사이의 거리를 군집에서 하나씩 관측값을 뽑았을 때 나타날 수 있는 거리의 최소값으로 측정하며, 고립된 군집을 찾는데 중점을 둔 방법이다.]",
      "options": [],
      "answer": "최단연결법(단일연결법)"
    },
    {
      "number": 57,
      "question": "회귀모형에 대한 가정에 대한 설명이다. 빈칸에 알맞은 용어는?",
      "passage": "a 잔차와 독립변수이 값이 관련되어 있지 않다. - 독립성\nb 잔차들끼리 상관이 없어야 한다. - 비상관성\nc ( )이 정규분포를 이뤄야 한다. - 정상성",
      "options": [],
      "answer": "잔차항"
    },
    {
      "number": 58,
      "question": "다음을 무엇이라고 하는가?",
      "passage": "모집단을 성격에 따라 몇 개의 집단 또는 층으로 나누고, 각 집단내에서 원하는 크기의 표본을 무작위로 추출하는 확률적 표본추출방법",
      "options": [],
      "answer": "층화추출"
    },
    {
      "number": 59,
      "question": "다음을 무엇이라고 하는가?",
      "passage": "원 데이터 집합으로부터 크기가 같은 표본을 여러 번 단순 임의 복원추출하여 각 표본에 대해 분류기를 생성하는 앙상블 기법",
      "options": [],
      "answer": "배깅"
    },
    {
      "number": 60,
      "question": "다음을 무엇이라고 하는가?",
      "passage": "주어진 원천 데이터를 랜덤하게 두 분류로 분리하여 교차 검정을 실시하는 방법으로 하나의 모형 학습 및 구축을 위한 훈련용 자료로 하나는 성과평가를 위한 검증용 자 료로 사용하는 방법",
      "options": [],
      "answer": "홀드아웃"
    }
  ]
}
